% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1-1a}
5
4
3
2
1
Partez!
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-2a}
def ajouter(s, liste):
    res = []
    for m in liste:
        res.append(s+m)
    return res
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-2}
def chiffrer(mot, alpha):
    mc = ""
    for l in mot:
        mc = mc + alpha[l]
    return mc
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-3b}
def dico_dechiffrement(dico):
    nouveau = {}
    for lettre in dico :
        code = dico[lettre]
        nouveau[code] = lettre
    return nouveau
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-3c}
def dechiffre(mot, dico):
    dico_d = dico_dechiffrement(dico)
    md = chiffrer(mot, dico_d)
    return md
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-4}
def dico_chiffrement(alphabet):
    n = len(alphabet)
    alphabet_m = random.sample(alphabet, n)
    d = {}
    for i in range(n):
        d[alphabet[i]] = alphabet_m[i]
    return d
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-1b}
INSERT INTO Evaluations
VALUES ('EXKVLX886', 'Term7', 'Peltier', '13/10/2021', 1453)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-2b}
Term7, 2021-10-13
Term5, 2021-10-07
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-2c}
SELECT Nom_evaluation
FROM Evaluations
WHERE Code_competences = 452
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-3b}
SELECT Num_eleve
FROM resultats
JOIN Evaluations ON resultats.Code_evaluation = Evaluations.Code_evaluation
WHERE Code_competences = 532
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-1a}
class Carte:
    def __init__(self, val, coul):
        self.valeur = val
        self.couleur = coul
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-2}
def initialiser() :
    jeu = []
    for c in ["coeur", "carreau", "trefle", "pique"] :
        for v in range(2,15) :
            carte_cree = Carte(v,c)
            jeu.append(carte_cree)
    return jeu
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-4}
def comparer(carte1, carte2):
    if carte1.valeur > carte2.valeur :
        return 1
    elif carte1.valeur < carte2.valeur :
        return -1
    else :
        return 0
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Centres étrangers - mai 2022 - sujet 2 (corrigé)}}{\textit{Session 2022}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Centres étrangers - mai 2022 - sujet 2 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Programmation générale et récursivité}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La commande \texttt{f(5)} affiche :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1-1a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction est récursive car elle s’appelle elle-même.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a le code suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1-2a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La commande \texttt{ajouter("b", ["a","b","c"])} renvoie \texttt{[\squote ba\squote, \squote bb\squote, \squote bc\squote]}.
\item[(c)] La commande \texttt{ajouter("a", [""])} renvoie \texttt{[\squote a\squote]}.
\end{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item La commande \texttt{produit("ab", 0)} renvoie \texttt{[\squote\squote]}, qui n'est pas une liste vide, mais une liste contenant une chaine de caractère vide.
\item La commande \texttt{produit("ab", 1)} renvoie \texttt{[\squote a\squote, \squote b\squote]}.
\item La commande \texttt{produit("ab", 2)} renvoie \texttt{[\squote aa\squote, \squote ab\squote, \squote ba\squote, \squote bb\squote]}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Dictionnaires}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La valeur associée à la clé \texttt{\dquote D\dquote} est \texttt{\dquote C\dquote}. Il faut saisir l'instruction \texttt{alpha["D"]}.
\item La chaîne de caractères \texttt{\dquote BAGAGE\dquote} est chiffrée par \texttt{\dquote DBEBEF\dquote}.
\end{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Il faut échanger les clés et les valeurs. Un dictionnaire permettant de déchiffrer est donc :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}\texttt{alpha\_d =\{"B":"A", "D":"B", "A":"C", "C":"D", "F":"E", "G":"F", "E":"G"\}}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-3b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-3c}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-4}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La clé primaire devant être unique, le seul attribut que peut être unique pour chaque entrée, est l’attribut \texttt{Code\_evaluation}. Par conséquent, le seul attribut qui peut jouer le rôle de clé primaire est \texttt{Code\_evaluation}.
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-1b}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La requête sélectionne tous les auteurs (y compris ceux qui sont identiques) dans la table \texttt{Evaluations}. Elle renvoie donc onze lignes.
\item Les lignes issues de la requête sont :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-2b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-2c}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Il faut que le couple \texttt{(Code\_evaluation, Num\_eleve)} soit unique. Un élève donné ne peut donc pas faire plusieurs fois la même évaluation.
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-3b}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item On a la structure suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textnormal{attribut}&\textnormal{type}
\tabularnewline\hline
Num\_eleve&INT
\tabularnewline\hline
Nom&CHAR
\tabularnewline\hline
Prenom&CHAR
\tabularnewline\hline
Classe&CHAR
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] L'attribut \texttt{Num\_eleve} peut jouer le rôle de clé primaire.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{POO}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Le code suivant convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-1a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Il faut saisir l'instruction \texttt{c7 = Carte(7, "coeur")}.
\end{enumerate}
\item Le code suivant convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item La structure des données la plus adaptée est la file, puisque l’on a affaire à une structure de type FIFO (First IN First OUT). Le classement des cartes doit suivre la \og règle FIFO\fg, car la carte remportée (la dernière arrivée) doit être placée en dessous du tas.
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-4}}

\newpage

\Exo{Architecture matérielle, OS et réseaux}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Puisque $31=2^4+2^3+2^2+2^1+2^0$, la conversion de \texttt{O4} en binaire est \texttt{00011111}.
\item La notation \texttt{/24} signifie que les $24$ bits de poids forts sont égaux à $1$ et les $8$ bits restants sont égaux à $0$. On en déduit que :
\itemizes{\item la notation binaire est \texttt{11111111 . 11111111 . 11111111 . 00000000} ;
\item la notation décimale est \texttt{255.255.255.0}.}
\item Il est possible d’adresser $256-2=254$ machines. En effet, deux adresses ne sont pas disponibles : adresse du réseau et adresse de broadcast.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item L’adresse IP \texttt{70.37.150.6} (renseignée dans la table de routage de R4) correspond au routeur R6, le routeur R4 envoie donc le paquet de données vers le routeur R6.
\item Le paquet traverse successivement les routeurs R4, R6 et R5.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Le paquet peut suivre le chemin R4 -- R1 -- R2 -- R5 ou R4 -- R1 -- R6 -- R5.
\item Il faut modifier la ligne du routeur R4 de la façon suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{4}{p{3cm}|}}
\hline
Routeur&Réseau destinataire&Passerelle&Interface
\tabularnewline\hline
R4&\texttt{192.168.10.0}&\texttt{144.50.65.1}&\texttt{144.50.65.4}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item On a le schéma suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{R}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\begin{tikzpicture}
\node[R] (R1) at (0,0) {R1};
\node[R] (R2) at (4,0) {R2};
\node[R] (R3) at (3.5,-2) {R3};
\node[R] (R4) at (-1.5,-2) {R4};
\node[R] (R5) at (6,-3.5) {R5};
\node[R] (R6) at (1.5,-3.5) {R6};
\draw (R4) -- node[above,sloped]{$100$} (R1) --node[above]{$1$} (R2) -- node[above,sloped]{$100$} (R5);
\draw (R4) -- node[below,sloped]{$100$} (R6) -- node[below,sloped]{$100$} (R5);
\draw (R1) -- node[below,sloped]{$1$} (R6);
\draw (R2) -- node[above,sloped]{$10$} (R6);
\draw (R6) -- node[below,sloped]{$10$} (R3) -- node[below,sloped]{$1$} (R5);
\draw (R2) -- node[below,sloped]{$1$} (R3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] Le chemin parcouru est : R4 -- R1 -- R2 -- R3 -- R5 (coût de $100+1+1+1=103$).
\item[(b)] Il faut modifier les lignes des routeurs R2, R4 et R6 comme suit :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{4}{p{3cm}|}}
\hline
Routeur&Réseau destinataire&Passerelle&Interface
\tabularnewline\hline
R2&\texttt{192.168.10.0}&\texttt{85.40.65.3}&\texttt{85.40.65.2}
\tabularnewline\hline
R4&\texttt{192.168.10.0}&\texttt{144.50.65.1}&\texttt{144.50.65.4}
\tabularnewline\hline
R6&\texttt{192.168.10.0}&\texttt{32.18.145.3}&\texttt{32.18.145.6}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}}

\end{document}